\subsection{Setup}
    \subsubsection{Konstanten}
        \begin{iequation}[align*]
            & k_B \textnormal{, Boltzmann-Konstante: } 1.38 \cdot 10^{-23} \frac{J}{\degree K} \\
            & n_A \textnormal{, Avgadro-Zahl: } 6.022 \cdot 10^{23} \frac{Teilchen}{mol} \\
            & R_T \textnormal{, universelle Gaskonstante: } 8.314 \frac{J}{mol \cdot \degree K} = k_B \cdot n_A
        \end{iequation}
    \subsubsection{Grössen}
        \begin{iequation}
            \begingroup
            \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{Volumen } [V] = m^3 & \textnormal{Temperatur } [T] = \degree K \\
                \textnormal{Druck } [p] = \frac{N}{m^2} = \frac{kg}{ms^2} & \textnormal{Innere Energie } [U] = \left[\frac{m^2 kg}{s^2}\right] \\
                \textnormal{Wärme } [Q] = J & \textnormal{Arbeit } [W] = J \\
                \textnormal{Stoffmenge } [\widetilde{n}] = mol &
            \end{array}
            \endgroup
        \end{iequation}
    \subsubsection{Umrechnung}
        \begin{iequation}
            \begingroup
            \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
            \begin{array}{l l}
                \degree K = \degree C + 273.15 & 1 cal = 4.187 J \\
                \textnormal{Druck } 1 bar = 10^5 Pa & \left(1 Pa = 1 \frac{n}{m^2} \Rightarrow p = \frac{F}{A} \right) \\
                \textnormal{Teilchenzahl } n = \widetilde{n} \cdot n_A &
            \end{array}
            \endgroup
        \end{iequation}
    \subsubsection{Wärmekapazität}
        \begin{iequation}
            \begingroup
            \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{Wasser } & c_{Wasser} = 4.182 \frac{kJ}{kg \cdot \degree K} \\
                \textnormal{Wasserdampf } & c_{Wasserdampf} = 2.02 \frac{kJ}{kg \cdot \degree K} \\
                \textnormal{Eis } & c_{Eis} = 2.06 \frac{kJ}{kg \cdot \degree K}
            \end{array}
            \endgroup
        \end{iequation}
    \subsubsection{Schmelz-/Verdampfungswärme}
        \begin{iequation}
            \begingroup
            \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
            \begin{array}{l l}
                \lambda_{Schmelz, \: Eis} & 333.5 \frac{kJ}{kg} \\
                \lambda_{Dampf, \: Wasser} & 2257 \frac{kJ}{kg}
            \end{array}
            \endgroup
        \end{iequation}

\subsection{Temperatur und Kinetische Gastheorie}
    \begin{theorem}{Definition}
        Die kinetische Gastheorie erklärt die Eigenschaften von Gasen, insbesondere die Gasgesetze, durch die Vorstellung, dass Gase aus einer sehr großen Anzahl kleiner Teilchen (Atome oder Moleküle) bestehen, die in ständiger Bewegung sind. Die Theorie führt zu einer mikroskopischen Erklärung der Eigenschaften von Temperatur und Wärme, die in der Thermodynamik durch ihre makroskopischen Eigenschaften definiert sind.
    \end{theorem}
    \subsubsection{Gay-Lussac}
        \begin{iequation}
            \begingroup
            \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
            \begin{array}{l l}
                V = c_p T \: & p = \textnormal{const} \\
                p = c_V T \: & V = \textnormal{const}
            \end{array}
            \endgroup
        \end{iequation}
    \subsubsection{Boyle-Marriot}
        \begin{iequation}
            p \cdot V = \textnormal{const} \qquad T = \textnormal{const}
        \end{iequation}
        \begin{theorem}{Wichtig}
            Gay-Lussac und Boyle-Marriot gelten nur bei Gasen genügend niedriger Dichte!
        \end{theorem}
    \subsubsection{0. Hauptsatz der Thermodynamik}
        \begin{theorem}{0-te Hauptsatz}
            Der Nullte Hauptsatz der Thermodynamik besagt, dass zwei Teilsysteme verschiedener Temperatur, die im Wärmekontakt stehen, einem Gleichgewichtszustand anstreben.
        \end{theorem}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=9cm]{Bilder/0teHauptsatz.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        $\Longrightarrow$ thermisches Gleichgewicht hat sich eingestellt \\
        $\longrightarrow A, B, C$ müssen nicht in derektem Kontakt zueinander stehen
    \subsubsection{Ideale Gase}
        \begin{theorem}{Definition}
            \begin{itemize}
                \item Atome oder Moleküle, die nicht miteinander wechselwirken
                \item kein Eigenvolumen $\Rightarrow$ punktförmige Teilchen
                \item Kann auch mehratomig sein
            \end{itemize}
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            p \cdot V = c \cdot T = \overbrace{\widetilde{n} \cdot n_A}^n k_B \cdot T = \widetilde{n} R T
        \end{iequation}
    \subsubsection{kinetische Gastheorie}
        \begin{itemize} \bfseries
            \item Mittlere kinetische Energie eines Teilchens
                \begin{iequation}
                    <E_{kin}> = \frac{1}{2} m <v^2> = \frac{3}{2} k_B \cdot T_K
                \end{iequation}
            \item Innere Energie eines idealen Gases (einatomig)
                \begin{iequation}
                    U = \sum_i E_i = \sum_i (E_{kin,i} + E_{pot,i}) = n <E_{kin}> = n \cdot \frac{3}{2} k_B T
                \end{iequation}
            \item Innere Energie eines allgemeinen Gases
                \begin{iequation}
                    U = \widetilde{n} c_V \cdot T
                \end{iequation}
        \end{itemize}
        \begin{theorem}{Merke}
            Absolute Temperatur ist bei idealen Gasen ein Mass $E_{kin}$ der Teilchen.
        \end{theorem}
    \subsubsection{Boltzmanns Postulat}
        \begin{iequation}[align*]
            P_i & = P_0 \cdot e^{- \frac{E_i}{k_B T}} \\
            & = \: \textnormal{Wahrschienlichkeit, dass ein Teilchen in Energie $E_i$ vorliegt}
        \end{iequation}

\subsection{Wärmekapazität}
    \begin{itemize}\bfseries
        \item molare Wärmekapazität mit $V$ const:
            \begin{iequation}
                c_V, \: \frac{dU}{dT} = \widetilde{n} c_V
            \end{iequation}
        \item molare Wärmekapazität mit $p$ const:
            \begin{iequation}[align*]
                & c_p, \: \frac{dU}{dT} = \widetilde{n} c_p - \widetilde{n} R \\
                & \Longrightarrow \textnormal{Für ideale Gase gilt: } c_p = c_V + R
            \end{iequation}
        \item Gleichverteilungsgesetz
            \begin{iequation}[align*]
                & U = \frac{f}{2} \widetilde{n} R T
                \begin{cases}
                    & c_V = \frac{f}{2} R \: \textnormal{mit} \: c_V = \frac{U}{\widetilde{n} T} \\
                    & c_p = \frac{f + 2}{2} R
                \end{cases} \\
                &
                \begingroup
                \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
                \begin{array}{l|c|c|c}
                    & \textnormal{Freiheitsgrad } f & c_V & c_p \\ \hline
                    \textnormal{1 Atom} & 3 & \frac{3}{2} R & \frac{5}{2} R \\ \hline
                    \textnormal{2 Atome (linear)} & 5 & \frac{5}{2} R & \frac{7}{2} R \\ \hline
                    \textnormal{3 Atome (Gewinkelt)} & 6 & \frac{6}{2} R & \frac{8}{2} R
                \end{array}
                \endgroup
            \end{iequation}
    \end{itemize}

\subsection{Wärme \& 1. Hauptsatz der Thermodynamik}
    \subsubsection{Wärme}
        \begin{theorem}{Wärme}
            Energie die infolge einer Temperaturdifferenz von einem Gegenstand auf den anderen übergeht.
        \end{theorem}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Bilder/WasserKurve.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{itemize}\bfseries
            \item Erwärmung
                \begin{iequation}[align*]
                    & Q = m \cdot c_m \cdot \Delta T \qquad C = m \cdot c_m = \widetilde{n} \cdot c_{mol} \\
                    & Q = \widetilde{n} \cdot c_{mol} \cdot \Delta T
                \end{iequation}
            \item Phasenübergang
                \begin{iequation}
                    Q_{S,D} = m \cdot \lambda_{S,D}
                \end{iequation}
        \end{itemize}
    \subsubsection{1. Hauptsatz der Thermodynamik}
        \begin{theorem}{Definition}
            Der Erste Hauptsatz der Thermodynamik beschreibt die Energieerhaltung in thermodynamischen Systemen. Er sagt aus, dass die Energie eines abgeschlossenen Systems konstant ist. Ausgehend von dieser Aussage lässt sich die Energiebilanz bilden: In einem geschlossenen System ist die Summe der inneren und äußeren Energie die Summe der am System verrichteten oder dem System entnommenen Arbeit und Wärme.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            \Delta U = W^{\swarrow} + Q^{\swarrow}
        \end{iequation}
        $W^{\swarrow}$ = am System verrichtete Arbeit \\
        $Q^{\swarrow}$ = am System zugeführte Wärme
    \subsubsection{Volumenarbeit}
        \begin{theorem}{Definition}
            Die Volumenarbeit oder Volumenänderungsarbeit ist die an einem geschlossenen System zu leistende Arbeit W, um das Volumen des Systems vom Wert $V_1$ auf eines mit dem Wert $V_2$ zu verändern.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            dW^{\nearrow} = -F dx = p A dx = p \cdot dV \Rightarrow W^{\swarrow} = - \int_{V_A}^{V_E} pdV
        \end{iequation}
    \subsubsection{pV-Diagramm}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Bilder/pVDiagramm.png}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{itemize}
            \item Abgegebene Arbeit entspricht dem orientierten Flächeninhalt unter der Kurve
            \item Eingeschlossener Flächeninhalt der vom Gas gleisisteten Arbeit
        \end{itemize}
        
\subsection{Zustandsänderungen}
    \subsubsection{freie Expansion (irrevesibel) $\Longrightarrow \: T = $ const}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/freieExpansion.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{innere Energie: } & \Delta U = 0 \\
                \textnormal{zugeführte Wärme: } & Q = 0 \\
                \textnormal{zugeführte Volumenarbeit: } & W = 0 \\
                \textnormal{für ideale Gase: } & T_E = T_A \quad p_E = p_A \cdot \frac{V_A}{V_E}
            \end{array}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Isobar $\Longrightarrow \: p = $ const}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/isobar.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{innere Energie: } & \Delta U = W + Q = \widetilde{n} \cdot c_v \cdot \Delta T \\
                \textnormal{zugeführte Wärme: } & Q = \widetilde{n} \cdot c_p \cdot \Delta T \\
                \textnormal{zugeführte Volumenarbeit: } & W = -p(V_E - V_A) = - \widetilde{n} R \Delta T
            \end{array}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Isochor $\Longrightarrow \: V = $ const}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/isochor.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{innere Energie: } & \Delta U = Q \\
                \textnormal{zugeführte Wärme: } & Q = \widetilde{n} \cdot c_v \cdot \Delta T \\
                \textnormal{zugeführte Volumenarbeit: } & W = 0
            \end{array}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Isotherm $\Longrightarrow \: T = $ const}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/isotherm.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{innere Energie: } & \Delta U = 0 \\
                \textnormal{zugeführte Wärme: } & Q = -W \\
                \textnormal{zugeführte Volumenarbeit: } & W = - \widetilde{n} R T \cdot ln \left(\frac{V_E}{V_A}\right) \\
                & = - \int_{V_A}^{V_E} \frac{\widetilde{n}RT}{V} dV \\
                \textnormal{für ideale Gase: } & W = -p_A \cdot V_A \cdot ln \left(\frac{V_E}{V_A}\right)
            \end{array}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Adiabatisch (kein Wärmetausch mit der Umgebung) $\delta Q = 0$}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/adiabatisch.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{innere Energie: } & \Delta U = W \\
                \textnormal{zugeführte Wärme: } & Q = 0 \\
                \textnormal{zugeführte Volumenarbeit: } & W = \widetilde{n}c_V \cdot \Delta T = \frac{p_E V_E - p_A V_A}{\gamma - q} \\
                \textnormal{Adiabaten Exponent: } & \gamma = \frac{c_p}{c_V} =
                \begin{cases}
                    & \frac{f + 2}{f} = \frac{ln(p_E / p_A)}{ln(V_A / V_E)} \\
                    &\frac{c_v + R}{c_v} = 1 + \frac{R}{c_V}
                \end{cases} \\
                \textnormal{Poissonsche Gleichungen: } & T \cdot V^{\gamma - 1} = \textnormal{const} \\
                & p \cdot V^{\gamma} = \textnormal{const} \\
                & T^\gamma \cdot p^{1 - \gamma} = \textnormal{const}
            \end{array}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Linear}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/linear.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{Gerade: } & p(V) = p_1 + \frac{p_2 - p_1}{(V_2 - V_1)} (V - V_1) \\
                \textnormal{zugeführte Volumenarbeit: } & W = - \left[p_1(V_2 - V_1) + \frac{1}{2} \cdot \frac{p_2 - p_1}{V_2 - V_1} (V_2 - V_1)^2\right]
            \end{array}
        \end{iequation}

\subsection{2. Hauptsatz der Thermodynamik}
    \begin{theorem}{Definition}
        Man kann mechanische Energie restlos in Wärme umwandeln, aber man kann unmöglich Wärme restlos in Arbeit umwandeln.
        \begin{itemize}
            \item Irreversibel
            \item ideale Wärmekraftmaschine (gibt es nicht) \\
            $\Longrightarrow$ wandelt Wärme komplett in mechanische Arbeit um
            \item idealer Kühlschrank (gibt es nicht) \\
            $\Longrightarrow$ führt entzogene Wärme komplett einem anderen Reservoir zu
            \item \textbf{Es gibt keinen Prozess, duch den die Entropie des Universums abnimmt}
        \end{itemize}
    \end{theorem}
    \subsubsection{Wärmekraftmaschine}
        \begingroup
        \begin{wrapfigure}{l}{0.1 \textwidth}
            \includegraphics[width=0.1 \textwidth]{Bilder/Warmekraftmaschine.jpg}
            \centering
        \end{wrapfigure}
        $Q_W$: zugeführte Wärme aus wärmeren Reservoir \\
        $|Q_K|$: Abgegebene Wärme in kälteres Reservoir \\
        $|W|$: In einem Zyklus netto verrichtete Arbeit \\
        \begin{iequation}[align*]
            & \Longrightarrow |W| = Q_w - |Q_k| \\
            & \textnormal{Wirkungsgrad: } \eta = \frac{|W|}{Q_w} = 1 - \frac{|Q_k|}{Q_w}
        \end{iequation}
        \endgroup \\ \\ \\
    \subsubsection{Kältekraftmaschine}
        \begingroup
        \begin{wrapfigure}{l}{0.1\textwidth}
            \includegraphics[width=0.1\textwidth]{Bilder/Kaltekraftmaschine.jpg}
            \centering
        \end{wrapfigure}
        $Q_k$: kälteren Reservoir entnommene Wärme \\
        $|Q_w|$: wärmeren Reservoir zugeführte Wärme
        \begin{iequation}
            W = |Q_w| - Q_k
        \end{iequation}
        \endgroup \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ % very nice :)
        \begin{iequation}[align*]
            &\textnormal{\textbf{Wärmepumpe:} Wirkungsgrad: } \eta = \frac{|Q_w|}{W} = \frac{|Q_w|}{|Q_w| - Q_k} \\
            & \textnormal{\textbf{Kältemaschine:} Wirkungsgrad: } \eta = \frac{Q_k}{W} = \frac{Q_k}{|Q_w| - Q_k}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Carnot Kreisprozess}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/Carnotkreisp.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{enumerate}
            \item Isotherme Expansion       $T = $ const
            \item Adiabische Expansion      $\Delta Q = 0$
            \item Isotherme Kompression     $T = $ const
            \item Adiabische Kompression    $\Delta Q = 0$
        \end{enumerate}
        \begin{theorem}{Merke}
            Zwischen zwei gegebenen Wärmereservoiren hat die reversibel arbeitende Wärmekraftmaschine den höchstmöglichen Wirkungsgrad
        \end{theorem}
        \begin{iequation}[align*]
            & 
            \begin{rcases}
                & \textnormal{Wärmekraftmaschine: } \eta_{Carnot} = \frac{T_w - T_k}{T_w}
            \end{rcases}
            \textnormal{Uhrzeigersinn} \\
            & 
            \begin{rcases}
                & \textnormal{Wärmepumpe: } \eta_w = \frac{1}{\eta_{Carnot}} = \frac{T_w}{T_w - T_k} \\
                & \textnormal{Kältemaschine: } \eta_k = \frac{T_k}{T_w-T_k}
            \end{rcases}
            \textnormal{Gegenuhrzeigersinn}
        \end{iequation}

\subsection{Entropie}
    \begin{theorem}{Definition}
        Durch irreversible Prozesse geht die Gesamtheit aus System und Umgebung in einen Zustand geringerer Ordnung ¨ber. Ein Mass für diese Unordnung ist die Entropie $S$.
    \end{theorem}
    \subsubsection{Entropie des Universums}
        \begin{theorem}{Merke}
            \begin{itemize}
                \item immer:                        $\Delta S \geq 0$
                \item bei reversiblen Prozessen:    $\Delta S = 0$
                \item bei irreversiblen Prozessen:  $\Delta S > 0$
            \end{itemize}
            \textbf{Es gibt keinen Prozess durch den die Entropie des Universums abnimmt.}
            \begin{itemize}
                \item Nur Vorgänge, bei denen die Entropie wächst, verlaufen von selbst
                \item Entropie hängt vom Zustand des Systems ab, nicht vom Weg
                \item Ist ein System nicht abgeschlossen, so kann $\Delta S < 0$
            \end{itemize}
            \textbf{Unterscheide stets:} \\
            i) System \hspace{0.3cm} ii) Umgebung \hspace{0.3cm} iii) Universum = System + Umgebung
        \end{theorem}
    \subsubsection{Entropieänderung für reversible Prozesse}
        \begin{iequation}[align*]
            & dS = \frac{\overbrace{dQ_{rev}}^{\textnormal{zugeführte Wärme}}}{T} \qquad \longrightarrow \qquad \Delta S = \int \frac{dQ_{rev}}{T} \\
            & \Longrightarrow \Delta S_{Universum} = \Delta S_{System} + \Delta S_{Umgebung}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Entropieänderung für irreversible Prozesse}
        \begin{enumerate}
            \item finde reversiblen Prozess mit gleichen Anfangs- und Endzustand
            \item Berechne dessen Entropieänderung
        \end{enumerate}
    \subsubsection{Entropieänderung bei Zustandsänderungen}
        \begin{iequation}
            \begingroup
            \renewcommand{\arraystretch}{3} % Default value: 1
            \begin{array}{l|c|c}
                & \Delta S_{System} & \Delta S_{Umgebung} \\ \hline
                \textnormal{Allgemein} & \int \frac{dQ^\swarrow (T_{Sys})}{\underbrace{T_{Sys}}_{\textnormal{Variable}}} & - \frac{1}{\underbrace{T_{Umg}}_{\textnormal{Konstante}}} \int dQ(T_{Umg}) \\ \hline
                \textnormal{freie Expansion} & \widetilde{n} R ln \left(\frac{V_2}{V_1}\right) & - \widetilde{n} R ln \left(\frac{V_2}{V_1}\right) \\ \hline
                \textnormal{isobar} & \widetilde{n} c_p ln \left(\frac{T_2}{T_1}\right) & - \widetilde{n} c_p \frac{T_2 - T_1}{T_2} \\ \hline
                \textnormal{isochor} & \widetilde{n} c_v \cdot ln \left( \frac{T_2}{T_1}\right) & - \widetilde{n} c_v \frac{T_2 - T_1}{T_2} \\ \hline
                \textnormal{isotherm} & \widetilde{n} R \cdot ln \left(\frac{V_2}{V_1}\right) & - \widetilde{n} R \cdot ln \left( \frac{V-2}{V_1} \right))\\ \hline
                \textnormal{adiabatisch} & 0 & 0 \\ \hline
                \textnormal{Carnot} & 0 & 0
            \end{array}
            \endgroup
        \end{iequation}
    \subsubsection{S-T-Diagramm}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=7cm]{Bilder/STDiagram.jpg}
            \centering
        \end{figure}
    \subsubsection{S-T-Diagramm Carnot-Prozess}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=7cm]{Bilder/STCarnot.jpg}
            \centering
        \end{figure}
    \subsubsection{Statische Definition der Entropie}
        \begin{iequation}
            S = k_B \cdot ln(w) \qquad w: \textnormal{Wahrschenlichkeit für das Auftreten eines Zustands}
        \end{iequation}
        \textbf{Beispiel:} \\
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=7cm]{Bilder/BspEntropie.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{align*}
            & w(1, V_1^{\textnormal{links}}) = \frac{V_1}{V_0} = \frac{1}{2} \\
            & \Longrightarrow w(1 \wedge 2 \wedge ... \wedge N, V_1^l) = \left(\frac{V_1}{V_0}\right)^N = \left(\frac{1}{2}\right)^N
        \end{align*}
        Änderung der Entropie bei freier Expansion ($V_1$ zu $V_0$)
        \begin{equation*}
            \Longrightarrow \Delta S = S_0 - S_1 = k_B \cdot ln(w_0) - k_B \cdot ln(w_1) = N k_B \cdot ln \left(\frac{V_0}{V_1}\right)
        \end{equation*}

\subsection{Thermische Vorgänge}
    \subsubsection{Van-der-Waals Gleichung}
        \begin{theorem}{Definition}
            Die Van-der-Waals-Gleichung ist eine Zustandsgleichung für Gase, mit der das Verhalten realer Gase in besserer Annäherung beschrieben werden kann als mit der Allgemeinen Gasgleichung für das Ideale Gas. Die Van-der-Waals-Gleichung enthält, über die allgemeine Gasgleichung hinausgehend, zwei Parameter für die abstoßenden und die anziehenden Kräfte zwischen den Gasteilchen. Diese sind charakteristisch für das jeweilige Gas. Damit führt sie zu einem einfachen und näherungsweise quantitativen Verständnis der Verflüssigung und vieler weiterer Eigenschaften, in denen die realen Gase vom idealen Gas abweichen. 
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            \left(p + \frac{a}{V_m^2}\right) (V_m - b) = RT \qquad \textnormal{mit Molvolumen: } V_m = \frac{V}{\widetilde{n}}
        \end{iequation}
    \subsubsection{$p \: V_m$-Isothermen realen Gase}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Bilder/VanderWaals.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{theorem}{Sättigungsdampfdruck}
            Druck, bei welchem Gas und Flüssigkeit bei einer bestimmten Temperatur im Gleichgewicht stehen.
        \end{theorem}
        \begin{theorem}{Normaler Siedepunkt}
            Temperatur, bei der der Sättigungsdampfdruck gerade $1 bar$ ist.
        \end{theorem}
    \subsubsection{Phasendiagramm}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=7cm]{Bilder/Phasendiagramm.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{theorem}{Tripelpunkt}
            Alle drei Phasen im Gleichgewicht miteinander.
        \end{theorem}
        \begin{theorem}{kritischer Punkt}
            Ab hier sind Flüssigkeit nicht mehr zu unterscheiden (überkritische Flüssigkeit).
        \end{theorem}
    \subsubsection{Wärmeübertragung}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=7cm]{Bilder/Warmeubertragung.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}[align*]
            & \Delta t = T_w - T_k \\
            & \frac{\Delta T}{\Delta x} = \textnormal{Temperaturgradient}
        \end{iequation}
        \begin{iequation}
            \begingroup
            \renewcommand{\arraystretch}{2} % Default value: 1
            \begin{array}{l l}
                \textnormal{Wärmestrom: } & I = \frac{\Delta Q}{\Delta t} = \dot{Q} = k A \frac{\Delta T}{\Delta x} \\
                & \textnormal{mit Wärmeleitfähigkeit } k, \: [k] = \frac{W}{m K} \\
                \textnormal{Wärmeleitwiderstand: } & R = \frac{\Delta x}{k A} \rightarrow \Delta T = R \cdot I \\
                \textnormal{Wärmestrahlung: } & P_e = e \cdot \sigma \cdot A T^4 \\
                & \textnormal{Emissivität } e \in [0,1] \\
                & \textnormal{Stefan-Boltzmann-Konstante: } \\
                & \sigma = 5.67 \cdot 10^{-8} \frac{W}{m^2 K^4}
            \end{array}
            \endgroup
        \end{iequation}
